

Séries numériques

I. Notions et résultats de base

Définition: soit $(u_n)_{n \in \mathbb{N}}$ une suite de nombres complexes.

On appelle **série de terme général** u_n et on note $\sum u_n$,
la suite $(S_n)_{n \in \mathbb{N}}$ définie par:

$$\forall n \in \mathbb{N}, S_N = \sum_{n=0}^N u_n$$

Notations:

- * $\forall n \in \mathbb{N}$, S_N est appelée la **somme partielle d'ordre N** de la série
- * Si la série $\sum u_n$ converge, alors la limite de $(S_N)_N$ est appelée la **somme de la série**, et c'est noté $\sum_{n=0}^{+\infty} u_n$

- * Si la série $\sum_n u_n$ converge, alors

$$\forall n \in \mathbb{N}, R_n = \sum_{k=n+1}^{+\infty} u_k = \sum_{n=0}^{+\infty} u_n - S_n$$

est appelé le **reste d'ordre n** de la série $\sum u_n$

et on a $R_n \xrightarrow{n \rightarrow +\infty} 0$.

Exemples:

- * **Série géométrique**: $u_n = z^n$, $z \in \mathbb{C}$

$$\Rightarrow S_n = \sum_{k=0}^n z^k = \begin{cases} n+1, & \text{si } z=1 \\ \frac{1-z^{n+1}}{1-z}, & \text{si } z \neq 1 \end{cases}$$

$\Rightarrow \sum z^k$ converge ssi $|z| < 1$ et on a

$$\sum_{k=0}^{\infty} z^k = \frac{1}{1-z}$$

* Série arithmétique : $u_n = n, \forall n \in \mathbb{N}$.

$$\Rightarrow S_n = \sum_{k=0}^n u_k = \sum_{k=0}^n k = \frac{n(n+1)}{2} \xrightarrow{n \rightarrow +\infty} +\infty$$

II - Séries absolument convergente

1) Critère de Cauchy

Théorème : $\sum u_k$ converge ssi $\forall \varepsilon > 0, \exists N_\varepsilon \in \mathbb{N} \text{ t.q. } \forall m \geq n \geq N_\varepsilon$

$$|S_m - S_n| = \left| \sum_{k=n+1}^m u_k \right| < \varepsilon$$

\Rightarrow Critère de divergence : $\sum u_k$ diverge ssi $\exists \varepsilon > 0 \text{ t.q. } \forall N \in \mathbb{N}$
 $\exists m \geq n \geq N$ tels que $|S_m - S_n| > \varepsilon$.

Exemple : Série harmonique :

La série harmonique $\sum \frac{1}{n}$ est divergente.

$$\text{En effet, } S_{2n} - S_n = \frac{1}{n+1} + \dots + \frac{1}{2n} \geq n \times \frac{1}{2n} = \frac{1}{2}, \forall n \in \mathbb{N}^*$$

Proposition : (Condition nécessaire de la convergence)

Si $\sum u_n$ converge alors $u_n \xrightarrow{n \rightarrow +\infty} 0$

$$\text{En effet, } u_n = S_n - S_{n-1}, \forall n \in \mathbb{N}^*.$$

\Rightarrow Condition de divergence : Par contraposé de la proposition

(2)

si $u_n \not\rightarrow 0$, alors $\sum u_n$ est divergente.

Exemple :

$\sum \sin(n)$ est divergente car $\sin(n) \not\rightarrow 0$

\Rightarrow La condition nécessaire est non suffisante :

$u_n \rightarrow 0 \not\Rightarrow \sum u_n$ converge.

\Rightarrow C.E. : la série harmonique.

2) Convergence absolue (convergence inconditionnelle).

Définition : soit $(u_n) \in \mathbb{C}^{\mathbb{N}}$, on dit que la série converge absolument si la série $\sum |u_n|$ est convergente.

Proposition : (Condition suffisante pour la convergence)
Toute série absolument convergente est convergente.

En effet, $\left| \sum_{k=m+1}^n u_k \right| \leq \sum_{k=m+1}^n |u_k|$

\Rightarrow La condition suffisante n'est pas nécessaire

$$\sum u_n \text{ converge} \not\Rightarrow \sum |u_n| \text{ converge.}$$

lorsque $\sum u_n$ converge mais ne converge pas absolument, on dit qu'elle converge conditionnellement.

Contre-exemple :

La série $\sum \frac{(-1)^n}{n}$ est convergente, alors que $\sum \frac{1}{n}$ diverge

Exercice : on considère la série $S_n = \sum \frac{(-1)^n}{n}$, et $C_n = S_{2n+1}$ et $D_n = S_{2n}$

a/ $\forall n$ C_n est croissante et D_n est décroissante

b/ $\forall n$ $S_{2n} \geq S_{2n+1}$ et $S_{2n} - S_{2n+1} \rightarrow 0$

c) Démontrer que C_n et D_n sont adjacentes.

d) Démontrer alors que S_n est convergente.

III. Etude de la convergence absolue des séries

1) Convergence des séries à termes positifs

Théorème : Soit $(u_n)_{n \in \mathbb{N}} \in \mathbb{R}_+^{\mathbb{N}}$. Alors, $\sum u_n$ converge si et seulement si $(S_n)_{n \in \mathbb{N}}$ est majorée et on a $S_n \leq \sum_{k=0}^{+\infty} u_k, \forall n \in \mathbb{N}$.

En effet, toute croissante majorée est convergente et converge vers sa borne supérieure et toute suite croissante non majorée diverge vers $+\infty$.

2) Critères de Comparaison :

Proposition : Soient $(u_n)_{n \in \mathbb{N}}, (v_n)_{n \in \mathbb{N}} \in \mathbb{R}_+^{\mathbb{N}}$.

Supposons $\exists n_0 \in \mathbb{N} + 1, q \geq 0$ t.q. $0 \leq u_n \leq v_n, \forall n \geq n_0$. Alors :

i/ $\sum v_n$ converge $\Rightarrow \sum u_n$ converge et $\sum_{n=0}^{+\infty} u_n \leq \sum_{n=0}^{+\infty} v_n$

ii/ $\sum u_n$ diverge $\Rightarrow \sum v_n$ diverge.

Proposition : Soient $(u_n)_{n \in \mathbb{N}}, (v_n)_{n \in \mathbb{N}} \in \mathbb{R}_+^{\mathbb{N}}$.

Supposons que $\exists \alpha, \beta \in \mathbb{R}_+^*$ t.q. $0 \leq \alpha u_n \leq v_n \leq \beta u_n$ à partir de $n_0 \in \mathbb{N}$. Alors (u_n) et (v_n) sont de même nature.

Corollaire : Soient $(u_n)_{n \in \mathbb{N}}, (v_n)_{n \in \mathbb{N}} \in \mathbb{R}_+^{\mathbb{N}}$.

i/ Si $u_n = o(v_n)$ ou $u_n \sim v_n$ alors :
 $\sum v_n$ conv $\Rightarrow \sum u_n$ conv

ii/ Si $u_n \sim v_n \Rightarrow \sum u_n$ et $\sum v_n$ sont de même nature.

3) Series de référence:

*a/ Règle d'Allembert: soit $(u_n) \in \mathbb{R}_+^{\mathbb{N}}$.

Supposons: $\exists n_0 \in \mathbb{N} \mid \forall n \geq n_0, u_n \neq 0$ et $\lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{u_{n+1}}{u_n} = \ell \in [0, +\infty]$.

Alors,

i) $\ell < 1 \Rightarrow \sum u_n$ converge.

En effet, posons $r = \frac{\ell+1}{2} \Rightarrow \lambda < r < 1$

$$\frac{u_{n+1}}{u_n} \xrightarrow{n \rightarrow +\infty} \lambda \Rightarrow \exists n_0 \in \mathbb{N} \mid \forall n \geq n_0, \frac{u_{n+1}}{u_n} < r$$

$$\Rightarrow \exists n_0 \in \mathbb{N} \mid \forall n \geq n_0, u_n < u_{n_0} \cdot r^{n-n_0}$$

$$\Rightarrow \exists n_0 \in \mathbb{N} \mid \forall n \geq n_0, u_n < \left(\frac{u_{n_0}}{r^{n_0}} \right) \cdot r^n$$

$$\Rightarrow u_n = o(r^n).$$

$$\text{Or } \sum r^n \text{ conv} \Rightarrow \sum u_n \text{ conv}$$

ii) $\ell > 1 \Rightarrow \sum u_n$ diverge.

$$\text{En effet, } \lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{u_{n+1}}{u_n} = \ell > 1 \Rightarrow \exists n_1 \in \mathbb{N} \mid \forall n \geq n_1$$

$$\frac{u_{n+1}}{u_n} > 1 \Rightarrow \exists n_2 = \max(n_0, n_1) \mid \forall n \geq n_2$$

$$u_{n+1} > u_n \geq u_{n_2} > 0 \Rightarrow u_n \not\xrightarrow{n \rightarrow +\infty} 0$$

$$\Rightarrow \sum u_n \text{ div}$$

iii) $\ell = 1 \Rightarrow$ on ne peut rien conclure

• Pour la série harmonique, on a $\frac{n+1}{n+1} = 1 + \frac{1}{n+1} \rightarrow 1$

• Pour la série $\sum \frac{1}{n^2}$, on a $\frac{n^2}{(n+1)^2} \rightarrow 1$ et $\sum \frac{1}{n^2}$ conv.

Exemples

1- $u_n = \frac{z^n}{n!}$, avec $z \in \mathbb{C}$ et $n \in \mathbb{N}$.

On a $\frac{u_{n+1}}{u_n} = \frac{z^{n+1}}{(n+1)!} \times \frac{n!}{z^n} = \frac{z}{n+1}$

$\Rightarrow \lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{|u_{n+1}|}{|u_n|} = \lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{|z|}{n+1} = 0 < 1 \Rightarrow \sum \frac{z^n}{n!}$ converge absolument, donc elle est convergente.

Définition: $\exp: \mathbb{C} \rightarrow \mathbb{C}$
 $z \mapsto \exp(z) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{z^n}{n!}$

2- soit $\alpha \in \mathbb{R}$ et $0 < q < 1$. Posons $u_n = n^\alpha q^n$.

On a $\frac{u_{n+1}}{u_n} = \frac{(n+1)^\alpha}{n^\alpha} q = \left(1 + \frac{1}{n}\right)^\alpha q \xrightarrow{n \rightarrow +\infty} q < 1$

En effet $\left| \left(1+x\right)^\alpha = 1 + \alpha x + \frac{\alpha(\alpha-1)}{2} x^2 + o(x^2) \right|$

$\Rightarrow \left(1 + \frac{1}{n}\right)^\alpha = 1 + \frac{\alpha}{n} + o\left(\frac{1}{n}\right)$

$\Rightarrow \left(1 + \frac{1}{n}\right)^\alpha q = q + \frac{\alpha q}{n} + o\left(\frac{1}{n}\right) \rightarrow q$

Conséquence: $n^\alpha q^n \rightarrow 0$

$\Rightarrow o(q^n) = o\left(\frac{1}{n^\alpha}\right)$, $\forall |q| < 1, \forall \alpha \in \mathbb{R}$

$\bullet n^\alpha = o((|q|)^n)$, $\forall |q| > 1, \forall \alpha \in \mathbb{R}$.

Pour $q = \frac{1}{e}$

En particulier $n^\alpha = o(e^n)$.

3- $u_n = n! z^{(n^2)}$, $z \in \mathbb{C}$.

$\frac{u_{n+1}}{u_n} = \frac{(n+1)! z^{(n^2+2n+1)}}{n! z^{n^2}} = (n+1) z^{2n+1}$

$\Rightarrow \left| \frac{u_{n+1}}{u_n} \right| = (n+1) |z|^{2n+1} = |z| \cdot (n+1) (|z|^2)^n$

• 1^{er} cas: $|z| < 1 \Rightarrow \left| \frac{u_{n+1}}{u_n} \right| \rightarrow 0$

• 2^{ème} cas: $|z| \geq 1$ $\lim_{n \rightarrow +\infty} \left| \frac{u_{n+1}}{u_n} \right| = +\infty > 1 \Rightarrow \sum u_n \text{ div}$

* Règle de télescope: soit $(u_n) \in \mathbb{Q}^{\mathbb{N}}$

Supposons que $u_n = v_{n+1} - v_n$.

$$S_n = \sum_{k=0}^n u_k = v_{n+1} - v_0$$

$\Rightarrow S_n$ converge ssi v_n converge

Exemples:

1- $u_n = \frac{1}{n(n-1)}$

Décomposition de $u_n \Rightarrow u_n = \frac{1}{n-1} - \frac{1}{n} = v_{n-1} - v_n$

$$S_n = \sum_{k=2}^n u_k = \sum_{k=2}^n (v_{k-1} - v_k)$$

$$= v_1 - v_n$$

$$= 1 - \frac{1}{n} \rightarrow 1$$

$\Rightarrow \sum u_n$ est convergente

Conséquence:

On a $\frac{1}{n^2} \leq \frac{1}{(n-1)n}, \forall n \geq 2$.

$\Rightarrow \sum \frac{1}{n^2}$ est convergente.

2- $u_n = \log\left(1 + \frac{1}{n}\right)$

Méthode 1: $\boxed{\log(1+x) = x - \frac{x^2}{2} + o(x^2)}$

$$\Rightarrow \log\left(1 + \frac{1}{n}\right) = \frac{1}{n} + o\left(\frac{1}{n}\right)$$

$$\Rightarrow \log\left(1 + \frac{1}{n}\right) \sim \frac{1}{n}$$

$$\text{On } \sum \frac{1}{n} \text{ div} \Rightarrow \sum \log\left(1 + \frac{1}{n}\right) \text{ div.}$$

Méthode 2

$$u_n = \log\left(1 + \frac{1}{n}\right) = \log\left(\frac{n+1}{n}\right) = \log(n+1) - \log n$$

$$\begin{aligned}\text{Posons } V_n = \log n &\Rightarrow S_n = \sum_{k=1}^n (V_{k+1} - V_k) \\ &= V_{n+1} - V_1 \\ &= \log(n+1) \xrightarrow{n \rightarrow \infty} +\infty.\end{aligned}$$

* c/ Comparaison à une série de Riemann:

Théorème: La série $\sum_n \frac{1}{n^\alpha}$ converge si $\alpha > 1$

En effet, pour $\alpha \neq 1$, posons $\beta = 1 - \alpha$, alors

$$(1+n)^\beta - n^\beta \sim \frac{\beta}{n^\alpha}$$

$$\text{Car } (1+n)^\beta - n^\beta = n^\beta \left[\left(1 + \frac{1}{n}\right)^\beta - 1 \right]$$

$$= n^\beta \left[1 + \frac{\beta}{n} + o\left(\frac{1}{n}\right) - 1 \right]$$

$$= \frac{\beta}{n^{1-\beta}} + o\left(\frac{1}{n^{1-\beta}}\right)$$

$$\begin{aligned}S_n &= \sum_{k=1}^n ((1+k)^\beta - k^\beta) = (1+n)^\beta - 1 \\ &= \frac{1}{(n+1)^{\alpha-1}} - 1\end{aligned}$$

$$\Rightarrow \sum \frac{1}{n^\alpha} \text{ conv } \forall \alpha > 1.$$

Conséquences: soit $(u_n) \in \mathbb{R}^{\mathbb{N}}$

Règle 1: s'il existe $\alpha > 0$ tq $u_n = O\left(\frac{1}{n^\alpha}\right)$ ou $u_n = o\left(\frac{1}{n^\alpha}\right)$
alors $\sum u_n$ conv absolument

Règle 2: Si $u_n \sim \frac{c}{n^\alpha}$, alors $\sum u_n$ et $\sum \frac{c}{n^\alpha}$ sont de même nature

* d / Comparaison logarithmique

Théorème : Soit $(u_n) \in \mathbb{C}^{\mathbb{N}}$ et $(\alpha_n) \in (\mathbb{R}_+^*)^{\mathbb{N}}$
 Supposons, $\exists n_0 \in \mathbb{N} \mid \forall n \geq n_0 \quad u_n \neq 0$ et $\left| \frac{u_{n+1}}{u_n} \right| \leq \frac{\alpha_{n+1}}{\alpha_n}$.

Alors, $u_n = o(\alpha_n)$.

Donc si $\sum \alpha_n$ converge, alors $\sum u_n$ converge absolument.

* e / Produit de deux séries absolument convergentes.

Théorème : Soient $\sum u_n$ et $\sum v_n$ deux séries absolument convergentes. Posons : $w_n = \sum_{k=0}^n u_k v_{n-k}$. Alors

$\sum w_n$ est absolument convergente et on a le produit de Cauchy suivant :

$$\sum_0^{\infty} w_n = \sum_0^{\infty} u_n \sum_0^{\infty} v_n$$

* e / Critère spécial des séries alternées (CSSA)

Définition : Soit $(u_n) \in \mathbb{R}_+^{\mathbb{N}}$

On appelle série alternée de terme u_n , toute série de l'un des types suivants :

$$\sum (-1)^n u_n \quad \text{ou bien} \quad \sum (-1)^{n+1} u_n$$

Théorème : Soit $(v_n) \in \mathbb{R}_+^{\mathbb{N}}$.
 On suppose que (v_n) est décroissante et $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n = 0$.

Alors la série $\sum u_n$, (avec $u_n = (-1)^n v_n$ ou $u_n = (-1)^{n+1} v_n$) est convergente, et on a $|R_n| \leq v_{n+1}$.